\chapter{Vytvoření klastru na lámání hesel	}
\label{chap:realizace}
% https://cs.wikipedia.org/wiki/Po%C4%8D%C3%ADta%C4%8Dov%C3%BD_cluster

Klastr označujeme jako spojení více počítačů za jedním účelem. Tyto počítače se následně mohou tvářit jako jeden samotný počítač. Výhoda takového řešení je, že centralizujeme výpočetní výkon přes více zařízení a násobíme tak naše zdroje, zlevňujeme náklady za více slabších počítačů oproti jednomu silnému. \cite{Cluster} Klastry mohou sloužit pro více účelů:

\begin{itemize}
	\item Výpočetní klastr
	\item Klastr s vysokou dostupností
	\item Rozložení zátěže
	\item Úložný klastr
	\item Gridový klastr
\end{itemize}

Kubernetes klastr je množina výpočetních nodů, které spouští kontejnerizované aplikace. \cite{k8scluster} 


\section{Realizovaný klastr}

Realizovaný klastr se skládá z virtuálních počítačů hostovaných z \url{https://one.fit.cvut.cz/} \label{url:cluster} 
(následně kvůli nedostatku zdrojů byl přesunut na DigitalOcean \ref{fig:digital}).
Počítačů v klastru je připojeno konktrétně šest. 
Jeden z nich je nastaven jako master a poskytuje sdílené úložiště pro data z databáze pro workery
pomocí NFS\footnote{NFS - Network Filesystem, slouží ke sdílení dat po síti.}. Master též poskytuje Grafanu pro monitorování všech zařízeních v klastru.

Operační systém běžící na všech počítačích je Ubuntu 20.04. 
Každý má k~dispozici (zdroje na DigitalOcean):
	
\begin{itemize}
	\item 50GB místa na disku (160GB), 
	\item 1GB velikost paměti RAM\footnote{RAM - Random Access Memory.} (8GB),
	\item 2 CPU\footnote{CPU - Central Processing Unit} jádra (4 jádra).
\end{itemize}

Na každém je nainstalován \textbf{node-exporter}, který zveřejňuje metriky 
zařízeních a pomáhá monitorovat klastr.
Tyto metriky jsou zpracovány aplikací \textbf{Prometheus} na mastru a ten tyto data poskytuje \textbf{Grafaně}, která slouží k~jejich přehlednějsí vizualizaci. 

Všechna zařízení mají připojené sdílené úložistě s daty databáze. 
Data jsou sdílena z mastra pomocí NFS, kontejnery s databází tak mají konzistetní data
kdykoliv se vypnou, nebo restartují na jakémkoliv nodu.

\begin{figure}[!ht]
	\centering
 	\includegraphics[width=0.8\textwidth, angle=0]{Pictures/realizace-cluster-composition.png}
 	\caption[Realizovaný klastr]{Realizovaný klastr.}\label{fig:potreby}
\end{figure}

\newpage


\section{Nastavení a nasazení klastru}

Veškeré instalace a nastavení provádí Ansible. Na počítači, ze kterého 
klastr chceme nastavovat, potřebujeme přístup na všechna zařízení a
tato zařízení musejí být též propojené a síťově přístupné jedno pro druhé.

Důležité úlohy jež Ansible provádí:

\begin{itemize}
	\item nastaví a nainstaluje sdílené úložiště,
	\item zakáže swap (zpomaluje a zhoršuje optimalizaci Kubernetes),
	\item vytvoří uživatele s právy pro použití příkazu kubectl,
	\item nainstaluje závislosti pro Kubernetes,
	\item nainstaluje a spustí aplikace pro monitorování,
	\item na mastra stáhne repozitář s deploymentem,
	\item připojí zařízení k mastru.
\end{itemize}

Na komponenty se kopírují i specifické konfigurační soubory pro 
aplikace, které je potřebují. Jsou k nalezení ve složce config.
K těmto patří například soubory pro systemd a zaručení spuštění služeb.
Konfigurace pro monitorování klastru pro aplikaci Prometheus a další.

Adresářová struktura pro nasazování pomocí Ansible vypadá typicky následovně:

\begin{figure}[!ht]
	\dirtree{%
		.1 deploy.yml\DTcomment{soubor s úlohami a cíly spuštění}.
		.1 config\DTcomment{adresář který obsahuje nastavení některých služeb}.
		.2 grafana.ini.
		.2 prometheus.service.
		.2 prometheus.yml.
		.2 exports
		.1 hosts\DTcomment{specifikace nastavovaných zařízení}.
		.1 README.adoc\DTcomment{stručný popis adresáře, nástroje a použití}.
		.1 tasks\DTcomment{adresář s úkoly, jež se mají vykonat}.
		}
\end{figure}

Aplikace se spouští ručně po příhlášení na master a to z důvodu větší 
kontroly nad jejími komponenty a spouštění.
Zejména pro to, že Docker image jsou dostupné ze služby třetí strany (Gitlab). 
V předchozích krocích se deploymenty pro Kubernetes stáhly společně 
s repozitářem a je možné aplikaci spustit postupným deploymentem:
\textbf{kubectl apply -f deployment-<služba>}. Při prvním spuštění je třeba 
vytvořit databázi pomocí kontejneru na kterém běží. Skript na vytvoření 
je v přiložených zdrojových kódech, nebo v repozitáři, který se stáhne na mastera.
 
Následně pomocí příkazu uvidíme informace o naší aplikace a všech komponentách:
\textbf{kubectl get all}.


\section{Digital Ocean}

Z důvodu nedostatku zdrojů a podcenění alokace virtuálních zařízení bylo
nutno zrealizovat silnější klastr. Tzn. klastr který se skládá ze silnějších zařízení.
Využil jsem akce jež DigitalOcean\footnote{DigitalOcean - cloudový poskytovatel služeb} poskytuje a při registraci jsem obdržel kredit na 
spuštění několika virtuálních počítačů, které nazývají Droplet. 
Tímto bylo možné otestovat vytvořené nasazení i na cloudové řešení, které je používáno v reálném 
světě mnohými společnostmi. Zakládají si na jednoduchosti a rychlosti.

DigitalOcean poskytuje i tzv. managed kubernetes klastry. 
K takovému klastru není přístup na jednotlivé zařízení v něm připojené.
Poskytovatel zveřejní jen configurační soubor pro komunikaci s klastrem pomocí Kubernetes API.

\begin{figure}[!ht]
	\centering
 	\includegraphics[width=\textwidth, angle=0]{Pictures/realizace-digital-ocean.png}
 	\caption[Realizovaný klastr na DO]{Digital Ocean.}\label{fig:digital}
\end{figure}

 









